[
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 1,
    "question": "Ի՞նչ իմաստ ունի <<Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին>> ՀՀ օրենքում <<վարչարարություն>> հասկացությունը.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմինների արտաքին ներգործություն ունեցող գործունեություն, որը եզրափակվում է վարչական կամ նորմատիվ ակտերի ընդունմամբ, ինչպես նաև գործողություն կամ անգործություն, որն անձանց համար առաջացնում է փաստական հետևանքներ",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական մարմինների ցանկացած գործունեություն, որը եզրափակվում է միայն այնպիսի ակտերի ընդունմամբ, որոնք անձանց համար առաջացնում են փաստական հետևանքներ",
      "վարչական մարմինների արտաքին ներգործություն ունեցող գործունեություն, որը եզրափակվում է միայն վարչական կամ նորմատիվ ակտերի ընդունմամբ",
      "վարչական մարմինների ցանկացած գործունեություն, որն ավարտվում է նորմատիվ ակտերի ընդունմամբ, ինչպես նաև գործողություն կամ անգործություն, որն անձանց համար առաջացնում է փաստական հետևանքներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 2,
    "question": "Հայեցողական լիազորություն իրականացնելիս վարչական մարմինը.",
    "correctAnswer": "պարտավոր է առաջնորդվել մարդու և քաղաքացու` Հայաստանի Հանրապետության Սահմանադրությամբ ամրագրված իրավունքների և ազատությունների պաշտպանության անհրաժեշտությամբ, նրանց իրավահավասարության, վարչարարության իրականացման համաչափության և կամայականության արգելքի սկզբունքներով, ինչպես նաև հետապնդել օրենքով կանխորոշված այլ նպատակներ",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավունք չունի ընտրելու մի քանի հնարավոր իրավաչափ լուծումներից որևէ մեկը,",
      "կաշկանդված չէ որևէ հանգամանքով",
      "պարտավոր է առաջնորդվել վարչական վարույթի մասնակցի կարծիքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 3,
    "question": "Եթե դիմումի հիման վրա հարուցված վարչական վարույթի ընթացքում պարզվում է, որ ընդունվելիք վարչական ակտի համար անհրաժեշտ է որևէ տեղեկատվություն, որի տնօրինողն այլ վարչական մարմին է, իսկ դիմողն օրենքով չի կրում այն հավաստող ապացույց ներկայացնելու պարտականություն, ապա վարչական ակտ ընդունող վարչական մարմինը.",
    "correctAnswer": "հարցում է կատարում տեղեկատվությունը տնօրինող վարչական մարմնին",
    "incorrectAnswers": [
      "տեղեկացնում է այդ մասին վարույթի մասնակցին՝ միաժամանակ նախազգուշացնելով համապատասխան տեղեկատվությունը չներկայացնելու դեպքում դիմումի մերժման մասին",
      "մերժում է դիմումը",
      "կարճում է վարչական վարույթը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 4,
    "question": "Ստորև նշվածներից որը չի հանդիսանում վարչական մարմին.",
    "correctAnswer": "պետական բարձրագույն ուսումնական հաստատությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "Հայաստանի Հանրապետության գործադիր իշխանության հանրապետական մարմիններ՝ Հայաստանի Հանրապետության նախարարություններ",
      "տարածքային կառավարման մարմիններ` մարզպետներ",
      "տեղական ինքնակառավարման մարմիններ` համայնքի ավագանի և համայնքի ղեկավար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 5,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` ո՞ր ակտն է իրավական նորմ պարունակում.",
    "correctAnswer": "համայնքի բյուջեն հաստատելու մասին համայնքի ավագանու որոշումը",
    "incorrectAnswers": [
      "ռեալ ակտը",
      "համայնքի ղեկավարի կողմից արձակված վարչական ակտը",
      "համայնքի ղեկավարի կողմից արձակված` իր հետ աշխատանքային հարաբերություններում գտնվող անձանց ուղղված ակտը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 6,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` նորմատիվ ակտ է հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "համայնքի բյուջեն հաստատելու մասին համայնքի ավագանու որոշումը",
    "incorrectAnswers": [
      "արտոնագիր տրամադրելու մասին իրավասու վարչական մարմնի որոշումը",
      "համայնքի ղեկավարի կողմից արձակված վարչական ակտը",
      "հիմնարկի ղեկավարի կողմից արձակված` իր հետ աշխատանքային հարաբերություններում գտնվող անձանց ուղղված ակտը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 7,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` վարչական ակտի հիմնական հատկանիշ է հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "անհատական իրավական ակտ հանդիսանալու հանգամանքը",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավական նորմ պարունակելու հանգամանքը",
      "գործադիր իշխանության մարմինների բնականոն աշխատանքին ուղղված լինելու հանգամանքը",
      "մասնավոր իրավունքի ոլորտում ընդունված լինելու հանգամանքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 8,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` վարչական ակտի առ ոչինչ լինելը հաստատված համարելու համար անհրաժեշտ է, որ.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտով տրամադրված իրավունքը կամ անձի վրա դրված պարտականությունն առերևույթ ոչ իրավաչափ լինի",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական ակտով անձի վրա ոչ իրավաչափ պարտականություն դնելը կամ անձին ոչ իրավաչափ իրավունք տրամադրելը պարզվի այդ վարչական ակտի վիճարկման արդյունքում",
      "նորմատիվ ակտով տրամադրված իրավունքը կամ դրած պարտականությունը առերևույթ ոչ իրավաչափ լինի",
      "վարչական ակտով տրամադրված իրավունքը կամ անձի վրա դրված պարտականությունը ոչ իրավաչափ լինի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 9,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` վարչական ակտն առ ոչինչ չի կարող ճանաչվել, երբ վիճարկվում է.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտի հիմքում դրված հանգամանքների հավաստիությունը կամ կիրառված նորմի սխալ կիրառելիությունը կամ մեկնաբանությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական ակտով տրամադրված իրավունքը կամ դրած պարտականությունն առերևույթ ոչ իրավաչափ լինելը",
      "վարչական ակտով տրամադրված իրավունքն առերևույթ ոչ իրավաչափ լինելը",
      "վարչական ակտով դրված պարտականության առերևույթ ոչ իրավաչափ լինելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 10,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` հարկային օրենսդրության խախտման համար պատասխանատվություն կիրառելու ժամկետն անցնելու հիմքով պատասխանատվություն սահմանող վարչական ակտում արդեն իսկ առկա է.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտն առ ոչինչ լինելու հիմք՝ ակնհայտ ոչ իրավաչափ պարտականություն դնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական ակտն առ ոչինչ լինելու հիմք՝ ոչ իրավաչափ իրավունք տրամադրելը",
      "վարչական ակտն առ ոչինչ լինելու հիմք՝ ոչ իրավաչափ պարտականություն դնելը",
      "վարչական ակտն առ ոչինչ լինելու հիմք` օրենքի սխալ մեկնաբանումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 11,
    "question": "Խաղաղ երթի ընթացքում մասնակիցները, դուրս գալով մայթերից և շարժվելով չսահմանված վայրերով (երթևեկելի փողոցներով), խոչընդոտում են ճանապարհային երթևեկությանը: Ոստիկանությունը ճանապարհային երթևեկության անվտանգությունն ապահովելու նպատակով ուժի կիրառմամբ ցրում է երթը: Նկարագրված իրավիճակում.",
    "correctAnswer": "խախտվում է համաչափության սկզբունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "խախտվում է առավելագույնի սկզբունքը",
      "խախտվում է ձևական պահանջների չարաշահման սկզբունքը",
      "չի խախտվում համաչափության սկզբունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 12,
    "question": "Անձը, դիմելով վարչական մարմին, ներկայացնում է ՀՀ վարչական դատարանի վճիռը, վերաքննիչ և վճռաբեկ բողոքները մերժելու մասին ՀՀ վարչական վերաքննիչ և վճռաբեկ դատարանների որոշումները: Ի լրումն ներկայացված փաստաթղթերի՝ վարչական մարմինը պահանջում է ներկայացնել նաև ՀՀ վարչական դատարանի վճիռն օրինական ուժի մեջ մտնելը հավաստող ապացույց: Դրանով վարչական մարմինը վարչարարության ո՞ր սկզբունքն է խախտում.",
    "correctAnswer": "և՛ ձևական պահանջները չարաշահելու արգելքի, և՛ առավելագույնի սկզբունքները",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ձևական պահանջները չարաշահելու արգելքի սկզբունքը",
      "միայն առավելագույնի սկզբունքը",
      "որևէ սկզբունք չի խախտում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 13,
    "question": "Վարչարարությունում գործու՞մ է իրավահավասարության սկզբունքը.",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, եթե այն սահմանված է հատուկ օրենքով",
      "այո, սակայն այն կիրառվում է վարչական մարմնի հայեցողությամբ",
      "ոչ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 14,
    "question": "Ձևական պահանջները չարաշահելու արգելքը վարչական մարմիններին վարչարարություն իրականացնելիս արգելում է.",
    "correctAnswer": "անձանցից պահանջել կատարելու այնպիսի գործողություններ, որոնք վերջիններիս կողմից, ըստ էության (բովանդակային առումով), կատարվել են",
    "incorrectAnswers": [
      "անհավասար մոտեցում ցուցաբերել անձանց նկատմամբ",
      "անձանցից պահանջել պահպանելու վարչարարության ձևական պահանջները",
      "անձանցից պահանջել ներկայացնելու այնպիսի փաստաթղթեր, որոնցով կհերքվեն վարչական մարմինների կասկածներն անձի կողմից ներկայացված փաստաթղթերի իսկության վերաբերյալ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 15,
    "question": "Վարչական մարմինների լիազորությունները կարող են սահմանվել ենթաօրենսդրական ակտերով.",
    "correctAnswer": "միայն օրենքով նախատեսված դեպքերում",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ՀՀ-ի կողմից վավերացված միջազգային պայմանագրերով նախատեսված դեպքերում",
      "ցանկացած դեպքում",
      "ՀՀ Նախագահի հրամանագրերով, ՀՀ կառավարության որոշումներով և ՀՀ վարչապետի որոշումներով նախատեսված դեպքերում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 16,
    "question": "Ոստիկանությունը հրահանգում է խաղաղ ընթացք ստացած հանրահավաքի դադարեցման մասին: Ոստիկանությունն արձակում է.",
    "correctAnswer": "բանավոր վարչական ակտ",
    "incorrectAnswers": [
      "այլ ձևի վարչական ակտ",
      "նորմատիվ ակտ",
      "ռեալ ակտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 17,
    "question": "Հեռահաղորդակցության արտոնագիր տրամադրելու իրավասություն ունեցող վարչական մարմինն արտոնագիր տրամադրելու դեպքում միևնույն փաստական հանգամանքներում հինգ իրավաբանական անձանց արտոնագրելու դեպքում իրավունք ունի՞ մերժելու միևնույն փաստական հանգամանքներում վեցերորդ իրավաբանական անձին.",
    "correctAnswer": "ոչ, իրավունք չունի, քանի որ վարչական մարմինը կխախտի կամայականության արգելքի սկզբունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, իրավունք չունի, քանի որ վարչական մարմինը կխախտի առավելագույնի սկզբունքը",
      "ոչ, իրավունք չունի, քանի որ վարչական մարմինը կխախտի հավաստիության կանխավարկածը",
      "այո, իրավունք ունի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 18,
    "question": "Եթե օրենքը վարչական մարմնին լիազորել է մանրածախ առևտրի կանոնները խախտած անհատ ձեռնարկատիրոջը նախազգուշացնել կամ տուգանել, ապա կարող է արդյո՞ք վարչական մարմինը դադարեցնել մանրածախ առևտրի կանոնները խախտած անհատ ձեռնարկատիրոջ գործունեությունը.",
    "correctAnswer": "ոչ, չի կարող, քանի որ վարչական մարմնի նման գործողությունը կամ որոշումը դուրս է օրենքով սահմանված հայեցողության շրջանակներից",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, կարող է",
      "ոչ, չի կարող, քանի որ վարչական մարմինը կխախտի առավելագույնի սկզբունքը",
      "ոչ, չի կարող, քանի որ վարչական մարմինը կխախտի հավաստիության կանխավարկածը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 19,
    "question": "Վարչական մարմնի գործունեությունը, որը վերաբերում է միայն վարչական մարմնի ներքին կազմակերպչական հարցերին (վարչական մարմնի ներքին գործունեությունը) «Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքի իմաստով վարչարարությու՞ն է.",
    "correctAnswer": "ոչ, վարչարարություն չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, վարչարարություն է",
      "վարչարարություն է միայն առանձին օրենքներով նախատեսված դեպքերում",
      "ոչ, վարչարարություն չէ՝ բացառությամբ ՀՀ կառավարության որոշումներով և ՀՀ վարչապետի որոշումներով նախատեսված դեպքերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 20,
    "question": "Եթե վարչական մարմինը հիմնավոր կասկածներ ունի քննարկվող փաստական հանգամանքի ապացուցման պարտականությունը կրող վարչական վարույթի մասնակցի ներկայացրած բացատրություններում տեղ գտած տվյալների, տեղեկությունների իսկության վերաբերյալ, ապա.",
    "correctAnswer": "պարտավոր է ինքնուրույն և իր հաշվին ձեռնարկել միջոցներ` դրանց իսկության մեջ հավաստիանալու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է ապացուցված չհամարել քննարկվող փաստական հանգամանքը, քանի որ դրա ապացուցման պարտականությունը կրում է վարչական վարույթի մասնակիցը",
      "պարտավոր է վարչական վարույթի մասնակցից պահանջել լրացուցիչ ապացույցներ և տեղեկություններ",
      "կարող է կարճել վարչական վարույթը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 21,
    "question": "Իրավաբանական անձին հեռահաղորդակցության բնագավառում արտոնագիր տալը «Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքի իմաստով վարչարարությու՞ն է.",
    "correctAnswer": "այո, վարչարարություն է",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, վարչարարություն չէ",
      "ոչ, վարչարարություն չէ՝ բացառությամբ ՀՀ Նախագահի հրամանագրով նախատեսված դեպքերի",
      "ոչ, վարչարարություն չէ՝ բացառությամբ ՀՀ կառավարության որոշումներով և ՀՀ վարչապետի որոշումներով նախատեսված դեպքերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 22,
    "question": "Վարչական մարմնի իրավասու ստորաբաժանման պետի հրամանն իր ենթակային` իրավաբանական անձին հեռահաղորդակցության բնագավառում արտոնագիր տալու հարց ուսումնասիրելու մասին «Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքի իմաստով վարչարարությու՞ն է.",
    "correctAnswer": "ոչ, վարչարարություն չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, վարչարարություն է",
      "ոչ, վարչարարություն չէ՝ բացառությամբ ՀՀ Նախագահի հրամանագրով նախատեսված դեպքերի",
      "ոչ, վարչարարություն չէ՝ բացառությամբ ՀՀ կառավարության որոշումներով և ՀՀ վարչապետի որոշումներով նախատեսցած դեպքերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 23,
    "question": "Ո՞րն է վարչական վարույթի հասկացության բովանդակությունը՝ ըստ <<Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին>> ՀՀ օրենքի.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմնի` վարչական ակտ ընդունելուն ուղղված գործունեությունն է",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական մարմնի` ներքին ակտ ընդունելուն ուղղված գործունեությունն է",
      "վարչական մարմնի` նորմատիվ ակտ ընդունելուն ուղղված գործունեությունն է",
      "վարչական մարմնի` ռեալ ակտ ընդունելուն ուղղված գործունեությունն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 24,
    "question": "Ի՞նչ փուլերից է բաղկացած վարչական վարույթը.",
    "correctAnswer": "միմյանց փոխկապակցված` վարույթի հարուցման, ընթացիկ և եզրափակիչ փուլերից",
    "incorrectAnswers": [
      "միմյանց փոխկապակցված` վարույթի հարուցման և ընթացիկ փուլերից",
      "ընթացիկ և եզրափակիչ փուլերից",
      "միմյանց փոխկապակցված` վարույթի հարուցման, ընթացիկ, եզրափակիչ և կատարման փուլերից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 25,
    "question": "Ինչպե՞ս է եզրափակվում վարչական վարույթը.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտի ընդունմամբ (եզրափակիչ փուլ)",
    "incorrectAnswers": [
      "նորմատիվ, վարչական կամ անհատական ակտի ընդունմամբ (եզրափակիչ փուլ)",
      "նորմատիվ ակտի ընդունմամբ (եզրափակիչ փուլ)",
      "ներքին, անհատական, ինչպես նաև վարչական ակտի ընդունմամբ (եզրափակիչ փուլ)"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 26,
    "question": "Անմիջական սպառնացող վտանգը կանխելու կամ արդեն իսկ առաջացած վտանգի հետևանքները վերացնելու, ինչպես նաև օրենքով նախատեսված այլ դեպքերում ի՞նչ փուլով կարող է սահմանափակվել վարչական վարույթը.",
    "correctAnswer": "միայն եզրափակիչ փուլով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն հարուցման փուլով",
      "միայն ընթացիկ փուլով",
      "միայն հարուցման և ընթացիկ փուլերով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 27,
    "question": "Ովքե՞ր են հանդիսանում վարչական վարույթի մասնակիցները.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտի հասցեատերը, երրորդ անձինք",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն վարչական ակտի հասցեատերը",
      "միայն երրորդ անձինք",
      "վարչական ակտի հասցեատերը, փորձագետը, վկան, թարգմանիչը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 28,
    "question": "Վարչական մարմնի կողմից իրականացված փաստացի ներգործությունը (ռեալ ակտ).",
    "correctAnswer": "ֆիզիկական այն ազդեցությունն է, որն առաջացնում է իրավիճակի փաստացի փոփոխություն կամ փոփոխության ենթակա իրավիճակի պահպանում",
    "incorrectAnswers": [
      "ֆիզիկական այն ազդեցությունն է, որն առաջացնում է իրավիճակի ցանկացած փոփոխություն",
      "ֆիզիկական այն ազդեցությունն է, որն առաջացնում է միայն փոփոխության ենթակա իրավիճակի պահպանում",
      "իրավիճակի կարգավորմանն ուղղված գործունեություն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 29,
    "question": "Ե՞րբ կարող է հայտնվել բացարկ վարչական վարույթում.",
    "correctAnswer": "մինչև վարչական վարույթն ավարտվելը",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև լսումներ անցկացնելը",
      "մինչև գործը քննության ընդունելը",
      "վարույթ հարուցելուց հետո՝ եռօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 30,
    "question": "Ո՞վ է որոշում ընդունում վարչական մարմնի ղեկավարին հայտնած բացարկի վերաբերյալ.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմնի ղեկավարը",
    "incorrectAnswers": [
      "այդ նպատակով ստեղծված հանձնաժողովը` կոլեգիալ կազմով",
      "ղեկավարին փոխարինելու լիազորություն ունեցող պաշտոնատար անձը",
      "վերադաս պաշտոնատար անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 31,
    "question": "Վարչարարության հիմնարար սկզբունքները չեն տարածվում.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմինների և ֆիզիկական ու իրավաբանական անձանց քաղաքացիաիրավական հարաբերությունների նկատմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "անձանց համար փաստական հետևանքներ առաջացնող գործողությունների և անգործության (ռեալ ակտ) վրա",
      "վարչական մարմինների` հանրային իրավունքի բնագավառում իրականացվող գործունեության վրա",
      "վարչական մարմինների` վարչական ակտի ընդունմամբ եզրափակվող գործունեության վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 32,
    "question": "Ո՞ր լեզվով է իրականացվում վարչական վարույթը և ո՞ր լեզվով է ընդունվում վարչական ակտը.",
    "correctAnswer": "վարչական վարույթն իրականացվում և վարչական ակտն ընդունվում է հայերենով",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական վարույթը մասնակիցների միջնորդությամբ կարող է անցկացվել համապատասխան փոքրամասնության լեզվով, իսկ վարչական ակտն ընդունվում է հայերենով",
      "վարչական վարույթը կարող է անցկացվել և վարչական ակտը կարող է ընդունվել վարույթի մասնակցի միջնորդությամբ համապատասխան փոքրամասնության լեզվով",
      "վարչական վարույթը կարող է իրականացվել վարույթի մասնակիցներին հասկանալի ցանկացած լեզվով, իսկ վարչական ակտն ընդունվում է հայերենով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 33,
    "question": "Ռեալ ակտ է հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "իրավասու մարմնի կողմից տեղեկանքի տրամադրումը",
    "incorrectAnswers": [
      "ավագանու կողմից ընդունված իրավական նորմ պարունակող որոշումը",
      "անձին շինարարական թուլտվություն տրամադրելը",
      "նախարարի հրամանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 34,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը վարչական վարույթ հարուցելու հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "այդ հարաբերությունները կարգավորող օրենսդրության փոփոխությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "անձի դիմումը",
      "անձի բողոքը",
      "վարչական մարմնի նախաձեռնությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 35,
    "question": "Ռեալ ակտ չի հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "ավագանու կողմից ընդունված իրավական նորմ պարունակող որոշումը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական մարմնի կողմից որոշակի գումարի վճարումը",
      "վարչական մարմնի կողմից տեղեկանքի տրամադրումը",
      "վարչական մարմնի կողմից տրամադրված տեղեկատվական ծանուցումները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 36,
    "question": "Ի՞նչ է կատարվում, երբ դիմումը ներկայացվել է ոչ իրավասու վարչական մարմնին.",
    "correctAnswer": "դիմումը ստացած վարչական մարմինը եռօրյա ժամկետում դա վերահասցեագրում է իրավասու վարչական մարմին` ծանուցելով դիմողին",
    "incorrectAnswers": [
      "դիմումը ստացած վարչական մարմինը մերժում է վարչական վարույթ հարուցելը",
      "դիմումը ստացած վարչական մարմինը հնգօրյա ժամկետում դա վերահասցեագրում է իրավասու վարչական մարմին` ծանուցելով դիմողին",
      "վարչական մարմինը դիմումին ընթացք չի տալիս"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 37,
    "question": "Որո՞նք են վարչական մարմնի նախաձեռնությամբ վարչական վարույթ հարուցելու հիմքերը.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտ ընդունելու վերաբերյալ օրենքի պահանջը, դրանից բխող անհրաժեշտությունը կամ օրենքով վարչական մարմնին վերապահված հայեցողական լիազորությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական ակտ ընդունելու վերաբերյալ օրենսդրության պահանջը, դրանից բխող անհրաժեշտությունը կամ օրենքով, ՀՀ Նախագահի հրամանագրով վարչական մարմնին վերապահված հայեցողական լիազորությունը",
      "ՀՀ կառավարության որոշման պահանջը, դրանցից բխող անհրաժեշտությունը կամ օրենքով վարչական մարմնին վերապահված լիազորությունը",
      "ՀՀ կառավարության ծրագրի կատարման անհրաժեշտությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 38,
    "question": "Վարչական մարմինն իր նախաձեռնությամբ վարչական վարույթ հարուցելիս վարույթի մասնակիցներին կամ նրանց ներկայացուցիչներին ո՞ր դեպքում է պատշաճ ձևով ծանուցում վարչական վարույթ հարուցելու մասին.",
    "correctAnswer": "եթե վարչական վարույթի հարուցումից մինչև վարչական ակտն ընդունելու միջև ընկած ժամանակահատվածը 3 օրից ավելի է",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե վարչական վարույթի հարուցումից մինչև վարչական ակտն ընդունելու միջև ընկած ժամանակահատվածը 24 ժամից ավելի է",
      "եթե վարչական վարույթի հարուցումից մինչև վարչական ակտն ընդունելու միջև ընկած ժամանակահատվածը 3 ժամից ավելի է",
      "բոլոր դեպքերում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 39,
    "question": "Ի՞նչ ժամկետում է պարտավոր վարչական մարմինն ընդունելու վարչական ակտ, եթե վարչական վարույթ հարուցելուց հետո վարչական մարմնի տրամադրության տակ առկա են համապատասխան վարչականակտ ընդունելու համար անհրաժեշտ փաստաթղթերը, բավարար չափով պարզաբանված և ճշգրտված են տվյալ գործի հանգամանքները.",
    "correctAnswer": "նշված հանգամանքների ի հայտ գալուց հետո` ողջամիտ ժամկետում` չսպասելով ընդհանուր կամ հատուկ ժամկետի լրանալուն",
    "incorrectAnswers": [
      "նշված հանգամանքների ի հայտ գալուց հետո` հնգօրյա ժամկետում",
      "նշված հանգամանքների ի հայտ գալուց հետո` անհապաղ",
      "նշված հանգամանքների ի հայտ գալուց հետո` եռօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 40,
    "question": "Ի՞նչ է պարտավոր ապահովել վարչական մարմինը.",
    "correctAnswer": "փաստական հանգամանքների բազմակողմանի, լրիվ և օբյեկտիվ քննարկումը` բացահայտելով գործի բոլոր, այդ թվում` վարույթի մասնակիցների օգտին առկա հանգամանքները",
    "incorrectAnswers": [
      "փաստական հանգամանքների բազմակողմանի, լրիվ և օբյեկտիվ քննարկումը` բացահայտելով գործի բոլոր հանգամանքները՝ բացառությամբ դիմումատուի օգտին առկա հանգամանքների։ Դիմումատուի օգտին առկա հանգամանքների բացահայտման պարտականությունը կրում է դիմող կողմը",
      "փաստական հանգամանքների բազմակողմանի, լրիվ և օբյեկտիվ քննարկումը, եթե դա չի հակասում ժողովրդավարական հասարակությունում պետական անվտանգությանը, հասարակական կարգի պահպանմանը, հանցագործությունների կանխմանը",
      "փաստական հանգամանքների բազմակողմանի, լրիվ և օբյեկտիվ քննարկումը, եթե դա չի հակասում, ժողովրդավարական հասարակությունում պետական անվտանգությանը, հասարակական կարգի պահպանմանը, հանցագործությունների կանխմանը, հանրության առողջությանը և բարոյականությանը, այլոց սահմանադրական իրավունքներին և ազատություններին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 41,
    "question": "Խճուղում շրջվել է բենզինի բաքով բեռնատար ավտոմեքենան: Բենզինը թափել-ծածկել է ճանապարհը և ներթափանցում է գյուղատնտեսական նպատակներով օգտագործվող սահմանակից խաղողի այգիներ: Իրավասու վարչական մարմինը միջամտում է, ավազ է ցանում ճանապարհին` բենզինը չեզոքացնելու համար, չորացնում է բենզափոսերը և հեռացնել է տալիս նավթով ապականված վարելահողը.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմինն իրականացրել է գործողություն, որն անձանց համար առաջացրել է փաստական հետևանքներ (ռեալ ակտ)",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական մարմինն իրականացրել է գործողություն, որն անորոշ թվով անձանց համար առաջացրել է իրավական հետևանքներ (նորմատիվ ակտ)",
      "վարչական մարմինն իրականացրել է գործողություն, որն անձանց վրա դրել է պարտականություններ (վարչական ակտ)",
      "վարչական մարմինն իրականացրել է գործողություն, որն իր ծառայություններից կամ աշխատանքներից օգտվող անձանց համար առաջացրել է իրավական հետևանքներ (ներքին ակտ)"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 42,
    "question": "Վարչական մարմնի գործունեության հրապարակայնությունը և վարչական վարույթի իրականացման ժամանակ այդ մարմնի անաչառությունն ապահովելու նպատակով ովքե՞ր իրավունք ունեն վարույթն իրականացնող մարմնում ծանոթանալ վարչական վարույթի նյութերին.",
    "correctAnswer": "վարչական վարույթի մասնակիցները",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն վարչական վարույթի կողմերը",
      "միայն վկաները, մասնագետները, փորձագետները",
      "վարչական վարույթի մասնակիցները և մամուլի ներկայացուցիչները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 43,
    "question": "Եթե վարչական վարույթ հարուցելու դիմումը ներկայացվել է ոչ իրավասու վարչական մարմին, ապա վարչական մարմինը.",
    "correctAnswer": "եռօրյա ժամկետում դա վերահասցեագրում է իրավասու վարչական մարմին` ծանուցելով դիմողին",
    "incorrectAnswers": [
      "եռօրյա ժամկետում դա վերահասցեագրում է իրավասու վարչական մարմին",
      "եռօրյա ժամկետում դիմումը վերադարձնում է դիմողին",
      "եռօրյա ժամկետում դիմումը վերադարձնում է դիմողին՝ նշելով իրավասու վարչական մարմնին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 44,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` վարչական մարմնի՝ անձին ծանուցման ձևն ընտրելու հայեցողությունը պետք է իրականացվի այնպես.",
    "correctAnswer": "որպեսզի իրագործվի համապատասխան օրենքով (օրենքներով) հետապնդված նպատակը, այն է` անձի վերաբերյալ հարուցված վարչականվարույթի իրականացման մասին ծանուցումը նրան պետք է տրամադրվի այնպես, որ ողջամտորեն ապահովվի վերջինիս մասնակցությունը վարչական վարույթին",
    "incorrectAnswers": [
      "ինչպես նպատակահարմար կգտնի վարչական մարմինը",
      "ինչպես նպատակահարմար կգտնի վարչական մարմնի վերադաս վարչական մարմինը",
      "որպեսզի իրագործվի կառավարության համապատասխան որոշմամբ հետապնդված նպատակը, այն է` անձի վերաբերյալ հարուցված վարչական վարույթի իրականացման մասին ծանուցումը նրան պետք է տրամադրվի այնպես, որ ողջամտորեն ապահովվի վերջինիս մասնակցությունը վարչական վարույթին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 45,
    "question": "Ե՞րբ է սկսվում վարչական վարույթի ժամկետը.",
    "correctAnswer": "դիմումը տվյալ վարչական մարմնում մուտքագրելու օրվանից, իսկ վարչական մարմնի նախաձեռնությամբ ընդունվելիք վարչական ակտերի համար` նախաձեռնության օրվանից",
    "incorrectAnswers": [
      "դիմումը տվյալ վարչական մարմնում մուտքագրելու, ինչպես նաև դիմումը փոստային ծառայությանը հանձնելու օրվանից, իսկ վարչական մարմնի նախաձեռնությամբ ընդունվելիք վարչական ակտերի համար` նախաձեռնության օրվանից",
      "դիմումի հիման վրա տվյալ վարչական մարմնում վարույթ հարուցելու օրվանից, իսկ վարչական մարմնի նախաձեռնությամբ ընդունվելիք վարչական ակտերի համար` նախաձեռնության վերաբերյալ իրազեկման օրվանից",
      "դիմումը տվյալ վարչական մարմնում մուտքագրելու օրվանից, իսկ վարչական մարմնի նախաձեռնությամբ ընդունվելիք վարչական ակտերի համար` նախաձեռնության վերաբերյալ իրազեկման օրվանից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 46,
    "question": "Ի՞նչ իրավական հետևանք է առաջացնում դիմումի հիման վրա հարուցված վարչական վարույթի արդյունքում օրենքով սահմանված ժամկետում վարչական ակտ ընդունելու իրավասություն ունեցող վարչական մարմնի կողմից ակտը չընդունելը.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտը համարվում է ընդունված, և դիմողը կարող է ձեռնամուխ լինել համապատասխան իրավունքի իրականացմանը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական վարույթը երկարացվում է 5 օրով",
      "դիմումը համարվում է մերժված",
      "վարչական վարույթը վերսկսվում է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 47,
    "question": "«Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքում ամրագրված է ձևական պահանջների.",
    "correctAnswer": "չարաշահման արգելքի սկզբունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "չարաշահման սկզբունքը",
      "պարտադիրության սկզբունքը",
      "անտեսման սկզբունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 48,
    "question": "Ստորև նշված հիմքերից ո՞րն է վարչական մարմնի նախաձեռնությամբ հարուցված վարչական վարույթը կարճելու հիմք.",
    "correctAnswer": "օրենքի կամ իրավական այլ ակտի պահանջների խախտումների կամ դրանց կանխման հետ չկապված հարցով իրավիճակի փոփոխման կամ օրենքով նախատեսված այլ հիմքով վերացել է վարչական ակտի ընդունման անհրաժեշտությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարույթին չի ներկայացել վարչական ակտի հասցեատերը",
      "դիմումն անթույլատրելի է",
      "փոխվել է դիմողի կարգավիճակը, որն օրենքի ուժով բացառում է դիմումով հայցվող վարչական ակտի ընդունումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 49,
    "question": "Համապատասխան իրավասու վարչական մարմինն իր որոշմամբ մերժում է անշարժ գույքի պետական գրանցումը: Սույն որոշումը հանդիսանում է.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտ",
    "incorrectAnswers": [
      "նորմատիվ իրավական ակտ",
      "ռեալ ակտ",
      "ներքին ակտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 50,
    "question": "«Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքի համաձայն՝ վարչական ակտը կարող է պարունակել ընդհանուր և անորոշ հասցեատերերի ուղղված կարգավորումներ.",
    "correctAnswer": "ոչ",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, եթե վարչական մարմինը նպատակահարմար կգտնի",
      "այո, եթե վարչական մարմնի վերադաս մարմինը նպատակահարմար կգտնի",
      "այո, ՀՀ վարչապետի համապատասխան որոշմամբ սահմանված կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 51,
    "question": "Ի՞նչ ժամկետներում անձը կարող է դիմել բողոքարկման ոչ ենթակա վարչական ակտը փոփոխելու, անվավեր կամ ուժը կորցրած ճանաչելու վերաբերյալ.",
    "correctAnswer": "դիմումը պետք է տրվի 3 ամսվա ընթացքում՝ այն օրից, երբ վարույթը վերսկսելու հարցով դիմած անձն իմացել է վարչական վարույթը վերսկսելու հիմք դարձած որևէ հանգամանքի (հանգամանքների) մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "դիմումը պետք է տրվի 6 ամսվա ընթացքում՝ այն օրից, երբ վարույթը վերսկսելու հարցով դիմած անձն իմացել է վարչական վարույթը վերսկսելու հիմք դարձած որևէ հանգամանքի (հանգամանքների) մասին",
      "դիմումը պետք է տրվի վարչական ակտն ընդունելուց հետո՝ 3 տարվա ընթացքում",
      "դիմումը պետք է տրվի վարչական ակտն ընդունելուց հետո՝ 10 տարվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 52,
    "question": "Համապատասխան իրավասու վարչական մարմնի որոշումն անձին փախստականի կարգավիճակ տրամադրելու մասին հանդիսանում է.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտ",
    "incorrectAnswers": [
      "նորմատիվ իրավական ակտ",
      "ռեալ ակտ",
      "ներքին ակտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 53,
    "question": "Ի՞նչ ձևի վարչական ակտ կարող է ընդունվել դիմումի հիման վրա հարուցված վարչական վարույթի արդյունքում.",
    "correctAnswer": "միայն գրավոր վարչական ակտ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն բանավոր վարչական ակտ",
      "գրավոր և բանավոր վարչական ակտ",
      "գրավոր, իսկ օրենքով նախատեսված դեպքերում՝ նաև բանավոր վարչական ակտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 54,
    "question": "Ճանապարհային ոստիկանության սպան իր մասնավոր սեփականությունը հանդիսացող մեքենայով խախտում է ճանապարհային երթևեկության կանոնները: Ճանապարհային ոստիկանության նույնստորաբաժանման կողմից, որտեղ նա ծառայում է, տուգանվում է ճանապարհային երթևեկության կանոնների խախտման համար: Այս իրավիճակում խախտում թույլ տված սպան հանդես է գալիս որպես օրենքով սահմանված պարտականությունները խախտած.",
    "correctAnswer": "ֆիզիկական անձ",
    "incorrectAnswers": [
      "ոստիկան",
      "հանրային ծառայող",
      "սպա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 55,
    "question": "Ե՞րբ է գրավոր վարչական ակտը համարվում ընդունված.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմնի իրավասու պաշտոնատար անձի կողմից ստորագրվելու օրվանից",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական մարմնի կողմից հրապարակվելու օրվանից",
      "վարչական մարմնի տեղեկագրում հրապարակվելու օրվանից",
      "ակտի հասցեատիրոջը հանձնելու օրվանից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 56,
    "question": "Գրավոր վարչական ակտի ընդունումից հետո ե՞րբ պետք է այն հանձնվի վարույթի մասնակիցներին.",
    "correctAnswer": "եռօրյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "անհապաղ",
      "հնգօրյա ժամկետում",
      "ակտի հասցեատիրոջը՝ հնգօրյա ժամկետում, իսկ մյուս մասնակիցներին՝ ոչ ուշ, քան տասնօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 57,
    "question": "Ճանապարհային ոստիկանության սպային` ոստիկանության կանոնադրության խախտման համար նկատողություն է հայտարարվում ղեկավարի կողմից: Այս իրավիճակում խախտում թույլ տված սպան հանդես է գալիս որպես.",
    "correctAnswer": "հանրային ծառայող",
    "incorrectAnswers": [
      "ֆիզիկական անձ",
      "վարչական մարմին",
      "իրավաբանական անձ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 58,
    "question": "Վարչական ակտի հասցեատերը վարչական ակտի գոյությանը վստահելու իրավունք ունի, եթե նա.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտի հիման վրա ստացածն արդեն իսկ օգտագործել է",
    "incorrectAnswers": [
      "համապատասխան վարչական ակտի ընդունմանը հասել է կաշառքի, սպառնալիքի կամ վարչական մարմնի պաշտոնատար անձին դիտավորյալ մոլորության մեջ գցելու միջոցով",
      "համապատասխան վարչական ակտի ընդունմանը հասել է կեղծ կամ ոչ լրիվ փաստաթղթեր ներկայացնելու միջոցով",
      "նախապես իմացել է վարչական ակտի ոչ իրավաչափ լինելու մասին կամ այդ մասին պարտավոր էր իմանալ` իր համար մատչելի տեղեկությունների հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 59,
    "question": "Համապատասխան իրավասու վարչական մարմնի որոշումը սահմանափակ պատասխանատվության ընկերությանը լիցենզիա տրամադրելու վերաբերյալ հանդիսանում է.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտ",
    "incorrectAnswers": [
      "նորմատիվ իրավական ակտ",
      "ռեալ ակտ",
      "ներքին ակտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 60,
    "question": "Ո՞ր մարմին կարող է ներկայացվել վարչական կարգով բողոքը.",
    "correctAnswer": "ակտն ընդունած վարչական մարմին կամ ակտն ընդունած վարչական մարմնի վերադաս վարչական մարմին",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ակտն ընդունած մարմնի վերադաս մարմին",
      "ակտն ընդունած մարմնի վերադաս մարմնին և կառավարություն",
      "ակտն ընդունած մարմնի վերադաս մարմնին և ՀՀ ոստիկանություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 61,
    "question": "Ինչպե՞ս է վարչական վարույթում լուծվում հարցը, երբ ակտը բողոքարկվել է վարչական և դատական կարգով միաժամանակ.",
    "correctAnswer": "բողոքը ենթակա է դատական քննության, որի դեպքում վարչական մարմնում հարուցված վարույթը կարճվում է",
    "incorrectAnswers": [
      "բողոքը ենթակա է դատական քննության, եթե դատարանը պարտադիր չի համարել վարչական կարգով բողոքի քննարկումը",
      "բողոքը քննվում է և՛ վարչական, և՛ դատական կարգով",
      "բողոքը ենթակա է վարչական քննության, որի դեպքում դատարանում գործը կասեցվում է մինչև վարչական կարգով հարցի լուծումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 62,
    "question": "Համապատասխան իրավասու վարչական մարմնի որոշումն անձին պետական կենսաթոշակի նշանակման մասին հանդիսանում է.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտ",
    "incorrectAnswers": [
      "նորմատիվ իրավական ակտ",
      "ռեալ ակտ",
      "ներքին ակտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 63,
    "question": "Ո՞ր դեպքում վարչական բողոք բերելը չի կասեցնում բողոքարկվող վարչական ակտի կատարումը: Այն դեպքում, երբ անհապաղ կատարումն անհրաժեշտ է.",
    "correctAnswer": "հանրային շահերից ելնելով",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական մարմնի շահերից ելնելով",
      "այլոց սեփականության իրավունքը պաշտպանելու համար",
      "այլոց մասնավոր շահերից ելնելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 64,
    "question": "Ինչո՞վ է առաջնորդվում վարչական մարմինը վարչական բողոքը քննարկելիս.",
    "correctAnswer": "ինչպես գործում առկա, այնպես էլ լրացուցիչ ներկայացվող ապացույցներով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն գործում առկա ապացույցներով",
      "լրացուցիչ ապացույցներով",
      "միայն լսումների ժամանակ ուսումնասիրված ապացույցներով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 65,
    "question": "Քննարկելով վարչական ակտի վերաբերյալ բերված վարչական բողոքը` վարչական մարմինը, որն ընդունել է բողոքարկվող վարչական ակտը, իրավասու է.",
    "correctAnswer": "բավարարելու բողոքն ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն` ճանաչելով վարչական ակտն անվավեր կամ առ ոչինչ կամ ընդունելով նոր վարչական ակտ",
    "incorrectAnswers": [
      "բավարարելու բողոքն ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն՝ ճանաչելով բողոքարկվող գործողությունն ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն ոչ իրավաչափ և դադարեցնելով տվյալ գործողությունը, եթե բողոքի վերաբերյալ դիմում ընդունելու պահին այն շարունակվել է",
      "մերժելու բողոքը՝ գործողության իրավաչափ լինելու պատճառաբանությամբ",
      "մերժելու բողոքը՝ անգործության իրավաչափ լինելու պատճառաբանությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 66,
    "question": "Համապատասխան իրավասու վարչական մարմնի կողմից անձին պետական կենսաթոշակի գումարի վճարումը հանդիսանում է.",
    "correctAnswer": "ռեալ ակտ",
    "incorrectAnswers": [
      "նորմատիվ իրավական ակտ",
      "վարչական ակտ",
      "ներքին ակտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 67,
    "question": "Ո՞ր մարմինն է իրականացնում վարչական ակտի հարկադիր կատարումը.",
    "correctAnswer": "այդ ակտն ընդունած վարչական մարմինը՝ բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "ոստիկանությունը",
      "դատական կարգադրիչների ծառայությունը",
      "այդ ակտն ընդունած վարչական մարմնի վերադաս վարչական մարմինը՝ բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 68,
    "question": "Պարտավոր անձը վարչական վարույթում հարկադրանքի միջոցներ կիրառելու մասին.",
    "correctAnswer": "պետք է նախազգուշացվի",
    "incorrectAnswers": [
      "օրենքով սահմանված դեպքերում կարող է նախազգուշացվել",
      "օրենքով սահմանված դեպքերում կարող է չզգուշացվել",
      "վարչական մարմնի գրավոր որոշման հիման վրա կարող է զգուշացվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 69,
    "question": "Ինչպե՞ս պետք է կազմվի և պարտավոր անձին հանձնվի հարկադրանքի միջոցների կիրառման մասին նախազգուշացումը վարչական վարույթում.",
    "correctAnswer": "պետք է կազմվի գրավոր և <<Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին>> ՀՀ օրենքով վարչական ակտերի հանձնման համար սահմանված կարգով հանձնվի պարտավոր անձին",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտավոր անձի պահանջով կազմվում է գրավոր և հանձնվում պարտավոր անձին նրա կողմից նշված եղանակով",
      "պետք է կազմվի գրավոր կամ բանավոր կերպով հայտարարվի պարտավոր անձին",
      "օրենքով սահմանված դեպքերում կազմվում է գրավոր և հանձնվում է պարտավոր անձին վարչական մարմնի սահմանած եղանակով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 70,
    "question": "Ա-ն դիմում է վարչական մարմին որոշակի լիցենզավորված գործունեությամբ զբաղվելու համար լիցենզիա ստանալու համար: Օրենքով սահմանված ժամկետում վարչական մարմինը լիցենզիա չի տրամադրել և դիմումին էլ ոչ մի պատասխան չի ներկայացրել: Կարո ՞ղ է անձը հաստատված համարել <<Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մաuին>> Հայաuտանի Հանրապետության oրենքի 48-րդ հոդվածի հիմքով հայցվող իրավունքի տրամադրումը.",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "անձը կարող է վարչական վարույթը հարուցված համարել",
      "ոչ, քանի որ վարչական մարմնի իրավասու պաշտոնատար անձի կողմից նման վարչական ակտ ստորագրված չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 71,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` վարչական մարմնի վարչական ակտը պետք է պարունակի նշում.",
    "correctAnswer": "այն բոլոր էական փաստական և իրավական հիմքերի մասին, որոնք վարչական մարմնին թույլ են տվել ընդունելու վարչական ակտը",
    "incorrectAnswers": [
      "այն բոլոր էական փաստական և իր հայեցողությամբ նաև իրավական հիմքերի մասին, որոնք վարչական մարմնին թույլ են տվել ընդունելու վարչական ակտը",
      "իր հայեցողությամբ այն բոլոր էական փաստական և իրավական հիմքերի մասին, որոնք վարչական մարմնին թույլ են տվել ընդունելու վարչական ակտը",
      "այն բոլոր էական փաստական հիմքերի մասին, որոնք վարչական մարմնին թույլ են տվել ընդունելու վարչական իրավական ակտը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 72,
    "question": "ՀՀ ո՞ր պաշտոնատար անձի որոշումները վարչական ակտ չեն կարող հանդիսանալ.",
    "correctAnswer": "ՀՀ ԱԺ պատգամավորի",
    "incorrectAnswers": [
      "մարզպետի",
      "Երևանի քաղաքապետի",
      "ՀՀ արդարադատության նախարարի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 73,
    "question": "Նախարարության աշխատակազմի ղեկավարի արձանագրությունը, լինելով արտաքին ներգործության անհատական իրավական ակտ` ընդունված հանրային իրավունքի բնագավառում, որն ակտի հասցեատերերի համար առաջացնում է իրավական հետևանքներ, հանդիսանու ՞մ է վարչական ակտ.",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "ոչ, քանի որ ռեալ ակտ է",
      "նախարարության աշխատակազմի ղեկավարի արձանագրությունը վարչական ակտ չէ, քանի որ որևէ արձանագրություն չի կարող վարչական ակտ հանդիսանալ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 74,
    "question": "«Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքի գործողությունը չի տարածվում.",
    "correctAnswer": "դատավարական իրավունքի նորմերով կարգավորվող հարաբերությունների վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական ակտեր ընդունելու հարաբերությունների վրա",
      "վարչարարությամբ հասցված վնասի հատուցման հետ կապված հարաբերությունների վրա",
      "վարչական ակտերը, վարչական մարմինների գործողությունները և անգործությունը բողոքարկելու հարաբերությունների վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 75,
    "question": "X կուսակցությունն իրավասու վարչական մարմնին տեղեկացնում է, որ ցանկանում է հանրահավաք անցկացնել: Իրավասու վարչական մարմինը X կուսակցությունից պահանջում է օրենքով չնախատեսված տեղեկություններ կուսակցության բոլոր անդամների մասին: Իրավասու վարչական մարմինը.",
    "correctAnswer": "խախտում է օրինականության սկզբունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "խախտում է կամայականության արգելքի սկզբունքը",
      "ոչինչ չի խախտում, քանի որ իր հայեցողությամբ իրավունք ունի պահանջելու օրենքով չնախատեսված տեղեկություններ",
      "խախտում է հավաստիության կանխավարկածը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 76,
    "question": "Վստահության իրավունքն առաջանում է.",
    "correctAnswer": "միայն բարենպաստ վարչական ակտի գոյության հանդեպ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն միջամտող վարչական ակտի գոյության հանդեպ",
      "միայն ռեալ ակտի գոյության հանդեպ",
      "ինչպես բարենպաստ և միջամտող վարչական ակտերի, այնպես էլ` ռեալ ակտի գոյության հանդեպ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 77,
    "question": "«Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքի համաձայն` վարչական ակտի հիմնական հատկանիշ է հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "հանրային իրավունքի ոլորտում ընդունված լինելը",
    "incorrectAnswers": [
      "մասնավոր իրավունքի ոլորտում ընդունված լինելը",
      "հանրային և մասնավոր իրավունքի ոլորտում ընդունված լինելը",
      "միջազգային մասնավոր իրավունքի ոլորտում ընդունված լինելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 78,
    "question": "Ստորև նշվածներից ոչ իրավաչափ վարչարարության, իսկ «Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքի VII բաժնով նախատեսված դեպքերում` նաև իրավաչափվարչարարության հետևանքով անձանց պատճառված վնասի համար ո՞վ կարող է կրել պատասխանատվություն.",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ կառավարությունը",
      "տվյալ վարչական մարմինը",
      "ՀՀ ֆինանսների նախարարությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 79,
    "question": "Ինչպե՞ս է իրականացվում վնասի հատուցումը վարչական վարույթում.",
    "correctAnswer": "վարչարարությամբ առաջացած հետևանքները վերացնելու կամ դրամական միջոցներով հատուցելու եղանակով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն վարչարարությամբ առաջացած հետևանքները դրամական միջոցներով հատուցելու եղանակով",
      "վարչարարությամբ առաջացած հետևանքները վերացնելու կամ համարժեք գույք տալու միջոցով",
      "միայն վարչարարությամբ առաջացած հետևանքները վերացնելու եղանակով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 80,
    "question": "Ե՞րբ է բացառվում հետևանքները վերացնելը վարչական վարույթում.",
    "correctAnswer": "երբ փաստացի կամ իրավական հիմքերով հնարավոր չէ նախկին դրության վերականգնումը, ինչպես նաև այն դեպքում, երբ գոյություն ունեցող դրությունը համապատասխանում է անձի համար անվիճարկելի դարձած վարչական ակտին",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն այն դեպքում, եթե փաստացի կամ իրավական հիմքերով հնարավոր չէ նախկին դրության վերականգնումը",
      "միայն այն դեպքում, երբ գոյություն ունեցող դրությունը համապատասխանում է անձի համար անվիճարկելի դարձած վարչական ակտին",
      "եթե վնաս կրողը ցանկանում է հատուցումը ստանալ դրամական միջոցներով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 81,
    "question": "Եթե անձը մեղք ունի ոչ իրավաչափ դրության առաջացման համար, ապա նա ո՞ր դեպքում կարող է պահանջել հետևանքների վերացում վարչական վարույթում.",
    "correctAnswer": "եթե ցանկանում է և ի վիճակի է կրելու հետևանքների վերացման` իր մեղքով առաջացած ծախսերի մասնաբաժինը",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր դեպքերում",
      "ոչ մի դեպքում",
      "եթե վնասի մյուս մասի առանձին վերականգնումը հնարավոր է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 82,
    "question": "Կաշկանդված վարչարարության է հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմնի՝ օրենքում նկարագրված փաստական հանգամանքների առկայության դեպքում խիստ որոշակի իրավական հետևանքներ կիրառելը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական մարմնի՝ օրենքում նկարագրված փաստական հանգամանքների առկայության դեպքում ինքնուրույն որոշելն այն իրավական հետևանքը, որը վարչական մարմինն իրավասու է կիրառել",
      "որոշակի փաստական հանգամանքների առկայության դեպքում վարչական մարմնի իրավական հետևանքներն ընտրելու ազատությունը",
      "վարչական մարմնի՝ օրենքում նկարագրված փաստական հանգամանքների առկայության դեպքում հայեցողության կիրառման հնարավորությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 83,
    "question": "Վարչական վարույթում վնասի հատուցում պահանջող անձն ի՞նչ չափով է կրում վնասի հետևանքների վերացման ծախսերը.",
    "correctAnswer": "այն չափով, որ չափով դրանք առաջացել են իր մեղքով",
    "incorrectAnswers": [
      "վնասի հետևանքների վերացման ծախսեր չի կրում",
      "ամբողջությամբ",
      "այն չափով, որ չափով դրանք առաջացել են իր մեղքով, սակայն ոչ ավել, քան ամբողջ ծախսերի 50 տոկոսը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 84,
    "question": "Ո՞ր մարմին պետք է ներկայացվի վնասի հատուցման պահանջը.",
    "correctAnswer": "այն վարչական մարմին, որի վարչարարության հետևանքով պատճառվել է վնասը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարան",
      "այն վարչական մարմնի վերադաս վարչական մարմին, որի վարչարարության հետևանքով պատճառվել է վնասը կամ դատարան",
      "միայն ՀՀ ֆինանսների նախարարություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 85,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման, եթե ներկայացվել են այնպիսի փաստաթղթեր, որոնցից ակնհայտ է, որ տվյալ վարչական ակտով ըստ էության պետք է ընդունվեր այլ որոշում.",
    "correctAnswer": "վիճարկվող վարչական ակտը ենթակա է անվավեր ճանաչման",
    "incorrectAnswers": [
      "վիճարկվող վարչական ակտը ենթակա չէ անվավեր ճանաչման",
      "վիճարկվող վարչական ակտն առ ոչինչ է",
      "վիճարկվող վարչական ակտը ենթակա չէ վերացման"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 86,
    "question": "Վարչական մարմնի կողմից հատուցման պահանջն ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն մերժելու կամ դիմումը չքննարկելու դեպքում վնաս կրած անձն ինչպե՞ս կարող է բողոքարկել այդ ակտը.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմնի կողմից հատուցման պահանջն ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն մերժելու կամ դիմումը չքննարկելու դեպքում կարող է դա բողոքարկել վարչական ակտը, վարչական մարմնի գործողությունը կամ անգործությունը բողոքարկելու համար` «Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքով սահմանված ընդհանուր կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական մարմնի հատուցման պահանջն ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն մերժելու կամ դիմումը չքննարկելու մասին ակտը բողոքարկման ենթակա չէ",
      "վարչական մարմնի հատուցման պահանջն ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն մերժելու կամ դիմումը չքննարկելու մասին ակտը կարող է բողոքարկել միայն վերադաս վարչական մարմին",
      "վարչական մարմնի հատուցման պահանջն ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն մերժելու կամ դիմումը չքննարկելու մասին ակտը կարող է բողոքարկել միայն վարչական դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 87,
    "question": "Եթե վնասը պատճառել են մեկից ավելի պատասխանատվություն կրողներ, ապա վարչական վարույթում.",
    "correctAnswer": "վնաս կրած անձի առջև նրանք կրում են համապարտ պատասխանատվություն",
    "incorrectAnswers": [
      "պատասխանատվություն է կրում այն մարմինը, որն առաջինն է վնաս պատճառել",
      "վնաս է կրում այն մարմինը, որի գործողությունների արդյունքում է առաջացել հետագա վնասը",
      "պատասխանատվություն է կրում այն մարմինը, ում կողմից պատճառված վնասի չափն ավելի մեծ է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 88,
    "question": "Վերադաս վարչական մարմինն առանց բողոքի կարո՞ղ է իր նախաձեռնությամբ վերանայել ստորադաս վարչական մարմնի ընդունած վարչական ակտը.",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "միայն ՀՀ կողմից վավերացրած միջազգային պայմանագրերով նախատեսված դեպքերում",
      "միայն ՀՀ Նախագահի հրամանագրերով նախատեսված դեպքերում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 89,
    "question": "Պարտավո՞ր է արդյոք վարչական մարմինը պարզել վարույթի մասնակցի համար բարենպաստ փաստական հանգամանքները.",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե նպատակահարմար գտնի, այո",
      "ոչ",
      "միայն վերադաս վարչական մարմնի հանձնարարության դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 90,
    "question": "Իրավաչափ վարչարարության հետևանքով պատճառված վնասը ե՞րբ է ենթակա հատուցման.",
    "correctAnswer": "միայն ՀՀ Սահմանադրությամբ և օրենքներով սահմանված դեպքերում, ինչպես նաև այն դեպքերում, երբ անձը «Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքի ուժով վստահության իրավունք ունի",
    "incorrectAnswers": [
      "վնասը ենթակա չէ հատուցման",
      "վնասը ենթակա չէ հատուցման՝ բացառությամբ ՀՀ Սահմանադրությամբ սահմանված դեպքերի",
      "վնասը ենթակա չէ հատուցման՝ բացառությամբ այդ անձի մահվան դեպքի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 91,
    "question": "«Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքի բողոքարկման վարույթին վերաբերող դրույթները տարածվում են.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմինների կողմից ընդունված վարչական ակտերի և վարչական մարմնի գործողության կամ անգործության վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն վարչական մարմինների կողմից ընդունված նորմատիվ ակտերի վրա",
      "միայն վարչական մարմինների կողմից ընդունված վարչական ակտերի վրա",
      "միայն վարչական մարմինների կատարած գործողությունների (անգործության) վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 92,
    "question": "Եթե վարչական մարմինը կարող է ավելի շուտ կայացնել հայցվող վարչական ակտը, քան օրենքով սահմանված առավելագույն ժամկետի լրանալը, ապա.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմինը պարտավոր է ավելի շուտ կայացնել հայցվող վարչական ակտը, քան օրենքով սահմանված առավելագույն ժամկետի լրանալը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական մարմինը պարտավոր չէ ավելի շուտ կայացնել հայցվող վարչական ակտը, քան օրենքով սահմանված առավելագույն ժամկետի լրանալը",
      "վարչական մարմինն իրավունք չունի ավելի շուտ կայացնել հայցվող վարչական ակտը, քան օրենքով սահմանված առավելագույն ժամկետի լրանալը",
      "վարչական մարմինը կարող է, եթե նպատակահարմար գտնի, ավելի շուտ կայացնել հայցվող վարչական ակտը, քան օրենքով սահմանված առավելագույն ժամկետի լրանալը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 93,
    "question": "Ե՞րբ է հարուցվում բողոքի հիման վրա իրականացվող վարչական վարույթը.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմնում մուտքագրելու օրը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական մարմնում մուտքագրելու հաջորդ օրը",
      "վարչական մարմնում մուտքագրելուց ոչ ուշ, քան երեք օր անց",
      "վարչական մարմնի ղեկավարի կողմից մակագրելու օրվանից ոչ ուշ, քան երեք օր անց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 94,
    "question": "Եթե ՀՀ կառավարությունը զինակոչիկներին տարկետում տրամադրելու իր հայեցողական լիազորությունը մշտապես գործադրել է օտարերկրյա բուհ ընդունված ուսանողների նկատմամբ, ապա հետագայում միատեսակ փաստական հանգամանքների առկայությամբ.",
    "correctAnswer": "կարող է հրաժարվել նման գործելաոճից, եթե հիմնավորի, որ զորակոչի ապահովումը գերակա է արտերկրում ուսանելուց, որի պարագայում հետագայում մտադիր է մշտապես գործել այլ կերպ (նշված հիմքով չտրամադրել տարկետում)",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկացած պահի կարող է հրաժարվել նման գործելաոճից՝ առանց որևէ հիմնավորումների",
      "չի կարող հրաժարվել նման գործելաոճից որևէ պարագայում",
      "կարող է հրաժարվել նման գործելաոճից միայն վարույթի մասնակցի համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 95,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` լսումների անցկացման օրն անձի կողմից այդ լսումների մասին ծանուցում ստանալը կարո՞ղ է համարվել պատշաճ ծանուցում.",
    "correctAnswer": "ոչ",
    "incorrectAnswers": [
      "ինչպես նպատակահարմար կգտնի վարչական մարմինը",
      "այո՝ բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի",
      "այո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 96,
    "question": "«Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքի իմաստով վարչարարությունն արտահայտվում է.",
    "correctAnswer": "վարչական կամ նորմատիվ ակտերի ընդունմանն ուղղված գործունեությամբ կամ փաստական հետևանքներ առաջացնող գործողության կամ անգործության տեսքով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն գործողության և անգործության տեսքով",
      "միայն նորմատիվ ակտի և գործողության տեսքով",
      "միայն ռեալ ակտի տեսքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 97,
    "question": "Ե՞րբ են բանավոր և այլ ձևի վարչական ակտերը համարվում ընդունված.",
    "correctAnswer": "այդ ակտերը հրապարակվելու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "այդ ակտերը գրավոր ձևակերպելու պահից",
      "այդ ակտերի ընդունման մասին ակտի հասցեատիրոջն իրազեկելու պահից",
      "այդ ակտերը հրապարակելու պահից, եթե ակտերի հասցեատերերը չեն պահանջում այդ ակտերի ընդունման մասին իրենց իրազեկել փոստով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 98,
    "question": "Ե՞րբ են ուժի մեջ մտնում բանավոր և այլ ձևի վարչական ակտերը.",
    "correctAnswer": "այդ ակտերը հրապարակելու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "այդ ակտերի ընդունման մասին ակտի հասցեատիրոջը փոստով իրազեկելու պահից",
      "այդ ակտերը գրավոր ձևակերպելու պահից",
      "այդ ակտերը գրավոր ձևով ակտի հասցեատիրոջը հանձնելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 99,
    "question": "«Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքում ամրագրված վարչարարության նշված սկզբունքներից ո՞րն է պարտադրում, որ վարչական մարմինների լիազորությունները սահմանվում են օրենքով կամ օրենքով նախատեսված դեպքերում` իրավական այլ ակտերով.",
    "correctAnswer": "վարչարարության օրինականության սկզբունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "հայեցողական լիազորությունների սահմանափակման սկզբունքը",
      "ձևական պահանջների չարաշահելու արգելքի սկզբունքը",
      "վարչարարության համաչափության սկզբունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 100,
    "question": "Ինչպիսի՞ վարչարարության հետևանքով անձանց պատճառված վնասն է ենթակա հատուցման.",
    "correctAnswer": "ոչ իրավաչափ վարչարարության, իսկ «Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքի VII բաժնով (պատասխանատվությունը վարչարարությամբ պատճառված վնասի համար) նախատեսված դեպքերում` նաև իրավաչափ վարչարարության",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ոչ իրավաչափ վարչարարության",
      "ոչ իրավաչափ վարչարարության, իսկ ՀՀ կառավարության սահմանած դեպքերում՝ նաև իրավաչափ վարչարարության",
      "իրավաչափ վարչարարությամբ, իսկ ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով սահմանված դեպքերում` նաև ոչ իրավաչափ վարչարարության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 101,
    "question": "«Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքում ամրագրված վարչարարության նշված սկզբունքներից ո՞րն է կիրառելի բացառապես հայեցողական վարչարարության նկատմամբ.",
    "correctAnswer": "հայեցողական լիազորությունների սահմանափակման սկզբունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ձևական պահանջների չարաշահելու արգելքի սկզբունքը",
      "վարչարարության արդյունավետության սկզբունքը",
      "վարչարարության օրինականության սկզբունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 102,
    "question": "«Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքի համաձայն` վարչական ակտի հատկանիշ է հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "հանրային իրավունքի ոլորտում ընդունված լինելը",
    "incorrectAnswers": [
      "մասնավոր իրավունքի ոլորտում ընդունված լինելը",
      "իրավական նորմեր պարունակելը",
      "միջազգային մասնավոր իրավունքի ոլորտում ընդունված լինելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 103,
    "question": "Փաստական հանգամանքների բազմակողմանի, լրիվ և օբյեկտիվ քննարկումը վարչական մարմնի.",
    "correctAnswer": "պարտականությունն է",
    "incorrectAnswers": [
      "հայեցողությունն է",
      "իրավունքն է",
      "համապատասխան պաշտոնատար անձի բարի կամքի դրսևորումն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 104,
    "question": "Ֆիզիկական անձանց պարզաբանումներ տալը դիմումով առաջադրվող հարցի կապակցությամբ, ինչպես նաև տվյալ վարչական վարույթի հետ կապված նրանց իրավունքների ու պարտականությունների վերաբերյալ պարզաբանումներ տալը վարչական մարմնի.",
    "correctAnswer": "պարտականությունն է",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավունքն է",
      "հայեցողությունն է",
      "համապատասխան պաշտոնատար անձի բարի կամքի դրսևորումն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 105,
    "question": "Վարչական մարմինը պարտավոր է կասեցնել վարչական վարույթը, եթե.",
    "correctAnswer": "անհնարին է տվյալ վարույթի արդյունքում ակնկալվող վարչական ակտի ընդունումը մինչև սահմանադրական, վարչական, քաղաքացիական կամ քրեական դատավարության կարգով քննվող գործով որոշում (դատական ակտ) կայացնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "ընդունվելիք վարչական ակտի հասցեատեր իրավաբանական անձը վերակազմակերպվում է",
      "վարչական մարմնի համապատասխան պաշտոնատար անձը չի ներկայացել վարույթին",
      "վարչական ակտի հասցեատերը բացակայում է, և վարչական մարմինը, նախքան վարչական ակտ ընդունելը, անհրաժեշտ է համարում նրա ներկայությունը` վարույթին առնչվող որոշ կարևոր հանգամանքներ նրանից պարզելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 106,
    "question": "Քաղաքացի Ա-ն ստանում է իրավասու մարմնի որոշումն այն մասին, որ նրանից պահանջվում է մեկ միլիոնի չափով լրացուցիչ հարկ վճարել: Իրավասու մարմնի այս որոշումը հանդիսանում է.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտ",
    "incorrectAnswers": [
      "ներքին ակտ",
      "նորմատիվ իրավական ակտ",
      "ռեալ ակտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 107,
    "question": "Վարչական ակտը դառնում է անբողոքարկելի.",
    "correctAnswer": "վարչական բողոք բերելու համար «Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքում նախատեսված ժամկետները բաց թողնելուց հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական ակտն ուժի մեջ մտնելու օրվանից 1 ամսվա ընթացքում",
      "վարչական մարմնի կողմից գործողություն կատարելու օրվանից 1 ամսվա ընթացքում",
      "վարչական մարմնի կողմից անգործություն ցուցաբերելու օրվանից 2 ամսվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 108,
    "question": "«Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքում ամրագրված վարչարարության սկզբունք չէ.",
    "correctAnswer": "մրցակցության սկզբունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "հայեցողական լիազորությունների սահմանափակման սկզբունքը",
      "հավաստիության կանխավարկածը",
      "կամայականության արգելքի սկզբունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 109,
    "question": "«Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքում ամրագրված վարչարարության սկզբունք է.",
    "correctAnswer": "ձևական պահանջների չարաշահելու արգելքի սկզբունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "մրցակցության սկզբունքը",
      "մարդասիրության սկզբունքը",
      "կողմերի հավասարության սկզբունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 110,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` վարչական ակտի պարտադիր հիմնավորում պարունակելու օրենսդրի կողմից սահմանված պահանջը կարող է մեկնաբանվել որպես վարչական մարմնի պարտականություն` իր ընդունված վարչական ակտում լոկ հիշատակելով կիրառվող իրավական ակտը կամ իրավական նորմը.",
    "correctAnswer": "ոչ, չի կարող",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, կարող է",
      "այո, կարող է՝ բացառությամբ անձին վարչական պատասխանատվության ենթարկելուն վերաբերող վարչական ակտերի",
      "ոչ, չի կարող՝ բացառությամբ անձին վարչական պատասխանատվության ենթարկելուն վերաբերող վարչական ակտերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 111,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` վարչական ակտը, որը չի համապատասխանում իրավական որոշակիության սկզբունքին, կարո՞ղ է համարվել իրավաչափ.",
    "correctAnswer": "ոչ, չի կարող",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, կարող է",
      "կարող է միայն օրենքով նախատեսված հատուկ դեպքերում",
      "ոչ, չի կարող՝ բացառությամբ ՀՀ կառավարության որոշմամբ նախատեսված դեպքերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 112,
    "question": "ՀՀ տնտեսական մրցակցության պաշտպանության պետական հանձնաժողովը <<Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին>> ՀՀ օրենքի իմաստով հանդիսանու՞մ է վարչական մարմին.",
    "correctAnswer": "այո, հանդիսանում է",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, չի հանդիսանում",
      "ոչ, չի հանդիսանում՝ բացառությամբ կառավարության որոշմամբ նախատեսված դեպքերի",
      "ոչ, չի հանդիսանում՝ բացառությամբ ՀՀ տնտեսական մրցակցության պաշտպանության պետական հանձնաժողովի նախագահի նորմատիվ որոշմամբ նախատեսված դեպքերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 113,
    "question": "Նշվածներից որը չի հանդիսանում վարչարարության սկզբունք.",
    "correctAnswer": "կողմերի մրցակցությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "օրինականությունը",
      "համաչափությունը",
      "տնտեսավարությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 114,
    "question": "«Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքում ամրագրված վարչարարության սկզբունք է.",
    "correctAnswer": "հավաստիության կանխավարկածը",
    "incorrectAnswers": [
      "մարդասիրության սկզբունքը",
      "բարեխղճության կանխավարկածը",
      "մրցակցության սկզբունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 115,
    "question": "Վարչական մարմինը վարույթի մասնակիցներին վարչական ակտի ընդունման մասին իրազեկում է.",
    "correctAnswer": "հանձնման կամ հրապարակման եղանակով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն հանձնման եղանակով",
      "միայն հրապարակման եղանակով",
      "վարչական մարմինը վարույթի մասնակիցներին վարչական ակտի ընդունման մասին պարտավոր չէ իրազեկել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 116,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` վարչական ակտի հիմնավորում պարունակելու պահանջը.",
    "correctAnswer": "նպատակ է հետապնդում հնարավորություն տալ շահագրգիռ անձանց, ովքեր համաձայն չեն ընդունված վարչական ակտի հետ, վարչական բողոք կամ դատարան հայց ներկայացնելով գործնականում իրացնել իրենց արդյունավետ իրավական պաշտպանության և դատարան դիմելու հիմնարար իրավունքները, միաժամանակ, վարչական մարմնի կողմից ընդունված հիմնավորված վարչական ակտը գործնականում իրական հնարավորություն է տալիս վարչական բողոքը քննարկող վարչական մարմնին կամ այն քննող դատարանին պարզելու այն փաստական և իրավական հիմքերը, որոնք վարչական ակտն ընդունած վարչական մարմինը դրել է իր որոշման հիմքում",
    "incorrectAnswers": [
      "ինքնանպատակ է",
      "ձևական է",
      "նպատակ է հետապնդում ապահովել վարչական մարմնի կողմից հավաստիության կանխավարկածի սկզբունքի խախտում թույլ չտալը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 117,
    "question": "«Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքում նախատեսված է, որ, որպես կանոն, գրավոր վարչական ակտի հանձնումը պետք է կատարվի.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտը վարույթի մասնակիցներին ստորագրությամբ առձեռն հանձնելու միջոցով",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառապես պատվիրված փոստով",
      "միայն փոստով",
      "միայն էլեկտրոնային փոստով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 118,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` վարչական մարմնի որոշումն ունի արտաքին ներգործություն, եթե.",
    "correctAnswer": "առնչվում է ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձի, որը կազմակերպական, աշխատանքային, ներքին ենթակայական կամ որևէ այլ ուղղակի կապի մեջ չի գտնվում այն ընդունած մարմնի հետ",
    "incorrectAnswers": [
      "առնչվում է ֆիզիկական անձի",
      "առնչվում է իրավաբանական անձի",
      "առնչվում է իրավաբանական անձի, որը ենթակայական հարաբերությունների մեջ է գտնվում այն ընդունած մարմնի հետ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 119,
    "question": "ՀՀ տնտեսական մրցակցության պաշտպանության պետական հանձնաժողովը կայացրել է «X» իրավաբանական անձին օրենքով սահմանված պատասխանատվության ենթարկելու մասին որոշում: Սույն որոշումը.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտ է",
    "incorrectAnswers": [
      "նորմատիվ իրավական ակտ է",
      "ռեալ ակտ է",
      "ներքին ակտ է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 120,
    "question": "Վարչական ակտի տեսակ է.",
    "correctAnswer": "միջամտող վարչական ակտը",
    "incorrectAnswers": [
      "միջանկյալ վարչական ակտը",
      "միջնորդող վարչական ակտը",
      "զուգորդիչ վարչական ակտը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 121,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման՝ ժառանգության իրավունքի վկայագրի տրամադրումը մերժելիս նոտարի և քաղաքացու միջև առկա են.",
    "correctAnswer": "սուբորդինացիոն բնույթի իրավահարաբերություններ",
    "incorrectAnswers": [
      "կոորդինացիոն բնույթի իրավահարաբերություններ",
      "համադասության բնույթի իրավահարաբերություններ",
      "առկա չեն որևէ իրավահարաբերություններ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 122,
    "question": "Ժառանգության իրավունքի վկայագիրը ՀՀ իրավական համակարգում վարչական ա՞կտ է.",
    "correctAnswer": "ոչ",
    "incorrectAnswers": [
      "այո",
      "նորմատիվ իրավական ակտ է",
      "այո, ներքին ակտ է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 123,
    "question": "ՀՀ իրավական համակարգում նոտարը հանդիսանու՞մ է վարչական մարմին.",
    "correctAnswer": "ոչ",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, երբ հանդես է գալիս հանրային իրավահարաբերություններում",
      "այո, երբ հանդես է գալիս մասնավոր իրավահարաբերություններում",
      "այո, երբ հանդես է գալիս որպես պաշտոնատար անձ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 124,
    "question": "Վարչական մարմնի կողմից քննարկվող փաստական հանգամանքների վերաբերյալ անձի ներկայացրած տվյալները, տեղեկությունները համարվում են հավաստի.",
    "correctAnswer": "բոլոր դեպքերում, քանի դեռ վարչական մարմինը հակառակը չի ապացուցել",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր դեպքերում",
      "բոլոր դեպքերում, քանի դեռ կողմը հակառակը չի ապացուցել",
      "այնքան ժամանակ, քանի դեռ դրանք չեն վիճարկվել դատական կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 125,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման՝ այն դեպքերում, երբ օրենսդիրը վարչական վարույթին վերաբերող հատուկ օրենքներում նախատեսել է հատուկ կարգավորումներ, ապա.",
    "correctAnswer": "իրավասու վարչական մարմինը պարտավոր է կիրառել հատուկ օրենքը",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավասու վարչական մարմինն իրավունք ունի կիրառել հատուկ օրենքը",
      "իրավասու վարչական մարմինն իրավունք չունի կիրառել հատուկ օրենքը",
      "իրավասու վարչական մարմինը հատուկ օրենքը կիրառելու և չկիրառելու հարցում օժտված է բացարձակ հայեցողությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 126,
    "question": "Վարչական ակտի առոչնչության հիմք է.",
    "correctAnswer": "վարչական ակտի հասցեատիրոջ վրա ակնհայտ ոչ իրավաչափ պարտականություն դնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական ակտի հասցեատիրոջը չծանուցելը",
      "կեղծ փաստաթղթերի հիման վրա ընդունված լինելը",
      "սխալ տեղեկությունների հիման վրա ընդունված լինելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 127,
    "question": "Վարչական վարույթի կասեցման հիմք է.",
    "correctAnswer": "վարույթին չի ներկայացել վարչական ակտի հասցեատերը, իսկ օրենքը բացառում է առանց նրա ներկայության համապատասխան վարչական ակտ ընդունելը",
    "incorrectAnswers": [
      "դիմողը գրավոր ձևով հրաժարվել է իր դիմումից",
      "դիմումն անթույլատրելի է",
      "գոյություն ունի միևնույն անձի, միևնույն առարկայի վերաբերյալ և միևնույն հիմքերով ուժի մեջ մտած վարչական ակտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 128,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` օրենքի վերապահում նշանակում է, որ.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմինը որևէ գործողություն իրականացնելու համար պետք է լիազորված լինի օրենքով կամ օրենքով նախատեսված դեպքում նաև այլ իրավական ակտով",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական մարմինը որևէ գործողություն իրականացնելու համար պետք է լիազորված լինի օրենքով կամ այլ իրավական ակտով",
      "վարչական մարմինը որևէ գործողություն իրականացնելու համար պետք է լիազորված լինի օրենքով կամ այլ ենթաօրենսդրական նորմատիվ իրավական ակտով",
      "վարչական մարմինը որևէ գործողություն իրականացնելու համար պետք է լիազորված լինի բացառապես ՀՀ Սահմանադրությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 129,
    "question": "Վարչական ակտի տեսակներն են.",
    "correctAnswer": "բարենպաստ, միջամտող և զուգորդվող",
    "incorrectAnswers": [
      "բարենպաստ, միջանկյալ և զուգորդվող",
      "բարեհաջող, միջանկյալ և զուգորդվող",
      "բարենպաստ, միջնորդող և զուգորդվող"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 130,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` ժառանգության իրավունքի վկայագիրը.",
    "correctAnswer": "տրվում է մասնավոր իրավունքի, մասնավորապես՝ ժառանգական իրավունքի կոնկրետ հարցի կարգավորման կապակցությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ընդունվում է հանրային իրավունքի բնագավառում",
      "տրվում է մասնավոր իրավունքի, մասնավորապես՝ ընտանեկան իրավունքի կոնկրետ հարցի կարգավորման կապակցությամբ",
      "ընդունվում է վարչական իրավունքի բնագավառում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 131,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` «Տեսանկարահանող կամ լուսանկարահանող սարքերով հայտնաբերված ճանապարհային երթևեկության կանոնների խախտումների վերաբերյալ գործերով իրականացվող վարչական վարույթի առանձնահատկությունների մասին» ՀՀ օրենքով համապատասխան կարգավորումների բացակայության պայմաններում վարչական վարույթների նկատմամբ կիրառելի են.",
    "correctAnswer": "«Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքի դրույթները",
    "incorrectAnswers": [
      "«Ճանապարհային երթևեկության անվտանգության ապահովման մասին» ՀՀ օրենքի դրույթները",
      "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքի դրույթները",
      "Վարչական իրավախախտումների վերաբերյալ օրենսգրքի դրույթները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 132,
    "question": "Վարչական վարույթի առավելագույն ժամկետը.",
    "correctAnswer": "30 օր է, սակայն օրենքով կարող են սահմանվել 30 օրից կարճ կամ երկար ժամկետներ",
    "incorrectAnswers": [
      "30 օր է, սակայն ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով կարող են սահմանվել 30 օրից կարճ կամ երկար ժամկետներ",
      "30 օր է, սակայն վարչական մարմինը կարող է սահմանել 30 օրից կարճ ժամկետ",
      "30 օր է, սակայն վարչական մարմինը կարող է սահմանել 30 օրից երկար ժամկետ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 133,
    "question": "Վարչական իրավունքում ռեալ ակտը.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմինների դրսևորած արտաքին ներգործություն ունեցող այն վարքագիծն է, որն ուղղված չէ իրավական հետևանքների առաջացմանը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական մարմինների դրսևորած այն վարքագիծն է, որն ուղղված չէ իրավական հետևանքների առաջացմանը",
      "վարչական և դատական մարմինների դրսևորած արտաքին ներգործություն ունեցող այն վարքագիծն է, որն ուղղված է իրավական հետևանքների առաջացմանը",
      "վարչական և դատական մարմինների դրսևորած ներքին ներգործություն ունեցող այն գործողությունն է, որն ուղղված չէ իրավական հետևանքների առաջացմանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 134,
    "question": "Վարչական իրավունքը.",
    "correctAnswer": "հանրային իրավունքի ճյուղ է",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն մասնավոր իրավունքի ճյուղ է",
      "երկակի՝ մասնավոր և վերպետական բնույթ ունեցող իրավունքի ճյուղ է",
      "եռակի՝ հանրային, մասնավոր և վերպետական բնույթ ունեցող իրավունքի ճյուղ է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 135,
    "question": "Ստորև նշված ո՞ր նորմատիվ իրավական ակտով է կարգավորում վարչական մարմինների գործերի ենթակայության, վարչական մարմինների փոխօգնության, գրավոր վարչական ակտին ներկայացվող պահանջների հարցերը.",
    "correctAnswer": "«Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ դատական օրենսգրքով",
      "ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով",
      "ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգրքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 136,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը վարչական մարմին չէ.",
    "correctAnswer": "վարչական դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "պաշտպանության նախարարություն",
      "մարզպետ",
      "համայնքի ավագանի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 137,
    "question": "Վարչարարություն իրականացնելիս վարչական մարմիններին արգելվում է միայն ձևական պահանջների պահպանման նպատակով անձանց ծանրաբեռնել պարտականություններով կամ մերժել նրանց որևէ իրավունք տրամադրելը, եթե՝",
    "correctAnswer": "նրանց վրա դրված պարտականությունները բովանդակային առումով կատարված են",
    "incorrectAnswers": [
      "նրանց վրա դրված պարտականությունները ձևական առումով կատարված են",
      "նրանց վրա դրված պարտականությունները ձևական առումով կատարված չեն",
      "նրանց վրա դրված պարտականությունները ձևական են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 138,
    "question": "Վարչական մարմինները պարտավոր են անհատական մոտեցում ցուցաբերել՝",
    "correctAnswer": "էապես տարբեր փաստական հանգամանքների նկատմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միատեսակ փաստական հանգամանքների նկատմամբ",
      "բոլոր դեպքերում",
      "միայն եթե առկա չէ փաստական հանգամանքների տարբերակման որևէ հիմք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 139,
    "question": "Ըստ վարչարարության համաչափության սկզբունքի՝ ի՞նչ հատկանիշներ պետք է ունենան Սահմանադրությամբ և օրենքներով հետապնդվող նպատակին հասնելու միջոցները.",
    "correctAnswer": "վերը նշված երեք հատկանիշները միասին",
    "incorrectAnswers": [
      "պիտանի",
      "անհրաժեշտ",
      "չափավոր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 140,
    "question": "Ըստ հավաստիության կանխավարկածի սկզբունքի՝ վարչական մարմնի կողմից քննարկվող փաստական հանգամանքների վերաբերյալանձի ներկայացրած տվյալները, տեղեկությունները համարվում են հավաստի բոլոր դեպքերում, քանի դեռ՝",
    "correctAnswer": "վարչական մարմինը հակառակը չի ապացուցել",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը հակառակը չի ապացուցել",
      "դրանց իսկության վերաբերյալ առկա չեն հիմնավոր կասկածներ",
      "դրանց ոչ հավաստի լինելը չի հաստատվել օրինական ուժի մեջ մտած դատավճռով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 141,
    "question": "Ինչպե՞ս է կոչվում վարչական մարմնի՝ վարչական ակտ ընդունելուն ուղղված գործունեությունը",
    "correctAnswer": "վարչական վարույթ",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավաստեղծագործություն",
      "վարչական հարկադրանք",
      "վարչական պատասխանատվություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 142,
    "question": "Ինչպե՞ս են վարչական վարույթին ներգրավվում երրորդ անձինք.",
    "correctAnswer": "իրենց դիմումի համաձայն կամ վարչական մարմնի նախաձեռնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "իրենց դիմումի համաձայն",
      "վարչական մարմնի նախաձեռնությամբ",
      "վարչական ակտի հասցեատիրոջ դիմումով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 143,
    "question": "Վարչական մարմնի պաշտոնատար անձն իրավունք չունի քննարկելու և լուծելու գործը, եթե նա՝",
    "correctAnswer": "վերը թվարկված բոլոր դեպքերում",
    "incorrectAnswers": [
      "վարույթի մասնակից է",
      "վարույթի մասնակիցներից որևէ մեկի ներկայացուցիչն է",
      "աշխատում է վարույթի մասնակիցներից որևէ մեկի մոտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 144,
    "question": "Ո՞ր վարչական մարմնի իրավասությանն է վերապահված անշարժ գույքին վերաբերող հացերի լուծումը՝",
    "correctAnswer": "այն վարչական մարմնի իրավասությանը, որի տարածքում գտնվում է տվյալ անշարժ գույքը,",
    "incorrectAnswers": [
      "դիմողի բնակության վայրի վարչական մարմնի իրավասությանը,",
      "գույքի սեփականատիրոջ հաշվառման վայրի վարչական մարմնի իրավասությանը,",
      "անշարժ գույքին վերաբերող հարցերի լուծումը վերապահված չէ որևէ վարչական մարմնի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 145,
    "question": "Ո՞ր վարչական մարմնի իրավասությանն է ֆիզիկական անձին վերաբերող հարցերի լուծումը՝",
    "correctAnswer": "այն վարչական մարմնի իրավասությանը, որի տարածքում հաշվառված է կամ մշտապես կամ առավելապես բնակվում է տվյալ անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն այն վարչական մարմնի իրավասությանը, որի տարածքում հաշվառված է տվյալ անձը,",
      "միայն այն վարչական մարմնի իրավասությանը, որի տարածքում բնակվում է տվյալ անձը,",
      "միայն այն վարչական մարմնի իրավասությանը, որին դիմել է տվյալ անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 146,
    "question": "Եթե փոխօգնությունը կարող են տրամադրել մեկից ավելի վարչական մարմիններ, ապա հայցող վարչական մարմինը փոխօգնություն տրամադրելու համար ո՞ր վարչական մարմնին պետք է դիմի՝",
    "correctAnswer": "այն վարչական մարմին, որն իր կարծիքով առավել արդյունավետ և սեղմ ժամկետում կտրամադրի անհրաժեշտ փոխօգնությունը,",
    "incorrectAnswers": [
      "այն վարչական մարմին, որն ավելի մոտ է գտնվում իրեն,",
      "այն վարչական մարմին, որին ինքը ցանկանում է՝ անկախ անհրաժեշտ փոխօգնությունը տրամադրելու արդյունավետությունից,",
      "այն վարչական մարմին, որը նախկինում չի մերժել փոխօգնության տրամադրումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 147,
    "question": "Նշվածներից որո՞նք են վարչական մարմնին փոխօգնություն չտրամադրելու հիմքերը.",
    "correctAnswer": "բոլոր վերը նշվածները",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցվող վարչական մարմնի համար ակնհայտ է փոխօգնության կարգով ձեռնարկվելիք միջոցների ոչ իրավաչափ լինելը,",
      "փոխօգնություն տրամադրելու համար անհրաժեշտ գործողությունների կատարումը չի մտնում հայցվող վարչական մարմնի իրավասության մեջ,",
      "փոխօգնություն տրամադրելու համար անհրաժեշտ փաստաթղթերը (տվյալները, տեղեկությունները) դասվում են օրենքով պահպանվող գաղտնիքների շարքին, և հայցող վարչական մարմնին դրանց տրամադրելը` նույնիսկ տրամադրման գաղտնիությունն ապահովող եղանակով, արգելվում է օրենքով,"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 148,
    "question": "Ո՞ր դեպքում հայցվող վարչական մարմինն իրավունք ունի չտրամադրելու հայցվող փոխօգնությունը.",
    "correctAnswer": "փոխօգնության տրամադրումը կարող է էապես խոչընդոտել սեփական լիազորությունների իրականացմանը,",
    "incorrectAnswers": [
      "փոխօգնության տրամադրումը նպատակահարման չէ,",
      "փոխօգնություն տրամադրելու համար պետք է գործադրել որոշակի ջանքեր,",
      "առկա չէ ՀՀ վարչապետի թույլտվությունը՝ փոխօգնություն տրամադրելու համար,"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 149,
    "question": "Ինչպե՞ս է որոշվում փոխօգնության կարգով ձեռնարկվելիք միջոցների իրավաչափությունը.",
    "correctAnswer": "փոխօգնության կարգով կատարվելիք գործողության իրավաչափությունը որոշվում է հայցող վարչական մարմնին վերաբերող իրավական ակտերին համապատասխան, իսկ փոխօգնություն ցուցաբերելու իրավաչափությունը` հայցվող վարչական մարմնին վերաբերող իրավական ակտերին համապատասխան,",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցող վարչական մարմնին վերաբերող իրավական ակտերին համապատասխան,",
      "հայցվող վարչական մարմնին վերաբերող իրավական ակտերին համապատասխան,",
      "բոլոր պատասխանները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 150,
    "question": "Բացի վարչական ակտի հասցեատիրոջից ու երրորդ անձանցից, ովքե՞ր կարող են հանդես գալ վարչական վարչական վարույթում.",
    "correctAnswer": "վկաներ, փորձագետներ, թարգմանիչներ, ինչպես նաև պետական ու տեղական ինքնակառավարման մարմինների ներկայացուցիչներ,",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն վկաներ և թարգմանիչներ,",
      "միայն փորձագետներ,",
      "միայն պետական ու տեղական ինքնակառավարման մարմինների ներկայացուցիչներ,"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 151,
    "question": "Արդյո՞ք վարչական վարույթում որպես վարույթի մասնակցի ներկայացուցիչ հանդես գալու համար անհրաժեշտ է լիազորագրի նոտարական վավերացում.",
    "correctAnswer": "լիազորագրի համար նոտարական վավերացում չի պահանջվում,",
    "incorrectAnswers": [
      "լիազորագրի համար նոտարական վավերացում չի պահանջվում միայն փաստաբանների համար,",
      "լիազորագրի համար պահանջվում է նոտարական վավերացում,",
      "լիազորագրի համար նոտարական վավերացում չի պահանջվում միայն իրավաբան ներկայացուցիչների համար,"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 152,
    "question": "Որո՞նք են վարչական վարույթի հարուցման հիմքերը`",
    "correctAnswer": "անձի դիմումը, բողոքը, վարչական մարմնի նախաձեռնությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն անձի դիմումը,",
      "միայն անձի բողոքը,",
      "միայն վարչական մարմնի նախաձեռնությունը,"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 153,
    "question": "Վարչական բողոք բերելը կասեցնում է բողոքարկվող վարչական ակտի կատարումը, բացառությամբ`",
    "correctAnswer": "այն դեպքերի, երբ վարչական ակտի հասցեատեր չհանդիսացող անձի կողմից բողոքարկվում է վարչական ակտի հասցեատիրոջ համար բարենպաստվարչական ակտ (ներառյալ՝ զուգորդվող վարչական ակտի դեպքում հասցեատիրոջ համար բարենպաստ դրույթները)",
    "incorrectAnswers": [
      "այն դեպքերի, երբ վարչական ակտի հասցեատեր չհանդիսացող անձի կողմից բողոքարկվում է վարչական ակտի հասցեատիրոջ համար միջամտող վարչական ակտ",
      "այն դեպքերի, երբ վարչական ակտի հասցեատեր չհանդիսացող անձի կողմից բողոքարկվում են վարչական ակտի հասցեատիրոջ համար զուգորդվող վարչական ակտի միջամտող դրույթները",
      "այն դեպքերի, երբ վարչական ակտի հասցեատիրոջ կողմից բողոքարկվում է իր համար բարենպաստ վարչական ակտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 154,
    "question": "Շահերի բախման իրավիճակում ընդունված առ ոչինչ չհանդիսացող ոչ իրավաչափ վարչական ակտը`",
    "correctAnswer": "անվավեր է",
    "incorrectAnswers": [
      "համարվում է վավեր",
      "համարվում է ուժը կորցրած",
      "համարվում է չեղյալ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 155,
    "question": "Մարդկանց թրաֆիքինգի կամ շահագործման ենթարկված անձն ազատվում է այն իրավախախտման համար վարչական պատասխանատվությունից, որը․",
    "correctAnswer": "կատարել է հարկադրաբար՝ իր նկատմամբ իրականացված մարդկանց թրաֆիքինգի կամ շահագործման ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "կատարել է իր նկատմամբ իրականացված մարդկանց թրաֆիքինգի կամ շահագործման ընթացքում",
      "կատարել է հարկադրաբար",
      "չի ազատվում պատասխանատվությունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 156,
    "question": "Տնտեսական գործունեության կասեցումը․",
    "correctAnswer": "տնտեսական գործունեության ժամանակավոր դադարեցումն է",
    "incorrectAnswers": [
      "տնտեսական գործունեության դադարեցումն է",
      "տնտեսական գործունեության ռեդոմիցիլացումն է",
      "տնտեսվարող սուբյեկտի վերակազմավորումն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 157,
    "question": "Վարչական իրավախախտման վերաբերյալ գործի վկա կարող է կանչվել․",
    "correctAnswer": "ցանկացած անձ, որին կարող է հայտնի լինել տվյալ գործի պարզաբանման ենթակա որևէ հանգամանք",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկացած չափահաս անձ, որին կարող է հայտնի լինել տվյալ գործի պարզաբանման ենթակա որևէ հանգամանք",
      "ցանկացած չափահաս անձ, որին հայտնի է տվյալ գործի պարզաբանման ենթակա որևէ հանգամանք",
      "ցանկացած գործունակ, չափահաս անձ, որին կարող է հայտնի լինել տվյալ գործի պարզաբանման ենթակա որևէ հանգամանք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 158,
    "question": "Իրավաչափ է այն վարչական ակտը, որը․",
    "correctAnswer": "ընդունվել է օրենքի պահանջներին համապատասխան",
    "incorrectAnswers": [
      "ընդունվել Է ՀՀ Սահմանադրության պահանջներին համապատասխան",
      "ընդունվել է «Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» օրենքին համապատասխան",
      "ընդունվել է օրենքով սահմանված կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 159,
    "question": "Ըստ «Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» օրենքի՝ հետադարձ պահանջներ ներկայացնելու հիմք է․",
    "correctAnswer": "պաշտոնատար անձի գործողություններում կամ անգործությունում դիտավորության կամ անփութության առկայությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "ֆիզիկական անձանց գործողություններում կամ անգործությունում դիտավորության կամ անփութության առկայությունը",
      "պետական մարմնի գործողություններում կամ անգործությունում դիտավորության կամ անփութության առկայությունը",
      "իրավաբանական անձանց գործողություններում կամ անգործությունում դիտավորության կամ անփութության առկայությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 160,
    "question": "Մեկ անձի կողմից երկու կամ ավելի վարչական իրավախախտումներ կատարելու դեպքում․",
    "correctAnswer": "վարչական տույժը նշանակվում է յուրաքանչյուր իրավախախտման համար առանձին-առանձին",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական տույժը նշանակվում է վերջին իրավախախտման համար",
      "նշանակվում է առավել մեծ գումարի չափով տուգանք նշանակելու վերաբերյալ վարչական տույժ",
      "վարչական տույժը նշանակվում է ավելի բարձր հանրային վտանգավորություն ունեցող իրավախախտման համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 161,
    "question": "Նշված պնդումներից որն է լիարժեք․",
    "correctAnswer": "Վարչական ակտի բովանդակությունը պետք է շարադրվի այնպես, որպեսզի դրա հասցեատիրոջ համար ակնառու լինի, թե իրեն ինչ իրավունք է տրամադրվում, իր որ իրավունքն է սահմանափակվում, իրեն ինչ իրավունքից են զրկում, կամ իր վրա ինչ պարտականություն է դրվում",
    "incorrectAnswers": [
      "Վարչական ակտի բովանդակությունը պետք է շարադրվի այնպես, որպեսզի դրա հասցեատիրոջ համար ակնառու լինի, թե իրեն ինչ իրավունքներից են զրկում և իր վրա ինչ պարտականություն է դրվում",
      "Վարչական ակտի բովանդակությունը պետք է շարադրվի այնպես, որպեսզի դրա հասցեատիրոջ համար ակնառու լինի, իր որ իրավունքն է սահմանափակվում",
      "Վարչական ակտի բովանդակությունը պետք է շարադրվի այնպես, որպեսզի դրա հասցեատիրոջ համար ակնառու լինի, թե իր վրա ինչ պարտականություն է դրվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 162,
    "question": "Աշխատողների ներկայացուցիչների` Հայաստանի Հանրապետության աշխատանքային օրենսգրքով սահմանված իրավունքների իրականացմանը խոչընդոտելը․",
    "correctAnswer": "առաջացնում է տուգանքի նշանակում խախտում թույլ տված անձի նկատմամբ` սահմանված նվազագույն աշխատավարձի հիսնապատիկի չափով",
    "incorrectAnswers": [
      "առաջացնում է տուգանքի նշանակում խախտում թույլ տված անձի նկատմամբ` սահմանված նվազագույն աշխատավարձի հարյուրապատիկի չափով",
      "առաջացնում է քրեական պատասխանատվություն",
      "առաջացնում է տուգանքի նշանակում խախտում թույլ տված անձի նկատմամբ` սահմանված նվազագույն աշխատավարձի երկուհարյուրապատիկի չափով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 163,
    "question": "Ֆիզիկական անձի մասնագիտական աշխատունակության լրիվ կամ մասնակի կորստի դեպքում ինչպե՞ս է որոշվում հատուցման ենթակա գումարի չափը.",
    "correctAnswer": "մասնագիտական աշխատունակության լրիվ կորստի դեպքում ֆիզիկական անձին վճարվում է հատուցում` հիմնական աշխատանքի վայրում նրա վերջին մեկ տարվա աշխատավարձի առնվազն 70 տոկոսի չափով` մինչև տվյալ մասնագիտության համար սահմանված առավելագույն տարիքի հասնելը, իսկ եթե դա սահմանված չէ, ապա մինչև այն տարիքի հասնելը, որի դեպքումսովորաբար նրա հետ կարող են դադարեցվել տվյալ մասնագիտությամբ աշխատանքային իրավահարաբերությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "մասնագիտական աշխատունակության լրիվ կորստի դեպքում ֆիզիկական անձին վճարվում է հատուցում` հիմնական աշխատանքի վայրում նրա վերջին երկու տարվա աշխատավարձի առնվազն 70 տոկոսի չափով` մինչև տվյալ մասնագիտության համար սահմանված առավելագույն տարիքի հասնելը, իսկ եթե դա սահմանված չէ, ապա մինչև այն տարիքի հասնելը, որի դեպքում սովորաբար նրա հետ կարող են դադարեցվել տվյալ մասնագիտությամբ աշխատանքային իրավահարաբերությունները",
      "մասնագիտական աշխատունակության լրիվ կորստի դեպքում ֆիզիկական անձին վճարվում է հատուցում` հիմնական աշխատանքի վայրում նրա վերջին մեկ տարվա աշխատավարձի առնվազն 50 տոկոսի չափով` մինչև տվյալ մասնագիտության համար սահմանված առավելագույն տարիքի հասնելը, իսկ եթե դա սահմանված չէ, ապա մինչև այն տարիքի հասնելը, որի դեպքում սովորաբար նրա հետ կարող են դադարեցվել տվյալ մասնագիտությամբ աշխատանքային իրավահարաբերությունները",
      "մասնագիտական աշխատունակության լրիվ կորստի դեպքում ֆիզիկական անձին վճարվում է հատուցում` հիմնական աշխատանքի վայրում նրա միջին աշխատավարձի առնվազն 70 տոկոսի չափով` մինչև տվյալ մասնագիտության համար սահմանված առավելագույն տարիքի հասնելը, իսկ եթե դա սահմանված չէ, ապա մինչև այն տարիքի հասնելը, որի դեպքում սովորաբար նրա հետ չեն կարող դադարեցվել տվյալ մասնագիտությամբ աշխատանքային իրավահարաբերությունները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 164,
    "question": "Որևէ գործողություն կատարելուն կամ որևէ գործողության կատարումից ձեռնպահ մնալուն ուղղված վարչական ակտը կարո\"ղ է արդյոք հարկադրաբար ի կատար ածվել․",
    "correctAnswer": "այո, կարող է «Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքի 78-րդ հոդվածի 2-րդ մասով նախատեսված հարկադրանքի միջոցների կիրառմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, կարող է «Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքի 78-րդ հոդվածի 2-րդ մասի միայն «ա» ենթակետով նախատեսված հարկադրանքի միջոցների կիրառմամբ",
      "այո, կարող է«Վարչարարության հիմունքների և վարչական վարույթի մասին» ՀՀ օրենքի 78-րդ հոդվածի 2-րդ մասի միայն «գ» ենթակետով նախատեսված հարկադրանքի միջոցների կիրառմամբ",
      "ոչ, չի կարող"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 165,
    "question": "Ո՞ր դեպքում է վարչական ակտն անվիճարկելի դառնում, և վարչական մարմինը զրկվում սույն հոդվածով նախատեսված իրավունքից․",
    "correctAnswer": "եթե վարչական ակտի ընդունման օրվանից անցել է 10 տարի, բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե վարչական ակտի ընդունման օրվանից անցել է 10 տարի",
      "եթե վարչական ակտի ընդունման օրվանից անցել է 20 տարի, բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի",
      "եթե վարչական ակտի ընդունման օրվանից անցել է 20 տարի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 166,
    "question": "Որոշակի ժամկետով ընդունված գրավոր վարչական ակտը մինչև ե՞րբ է գործում․",
    "correctAnswer": "մինչև տվյալ ակտով նախատեսված ժամկետի լրանալը",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև տվյալ ակտով նախատեսված ժամկետի լրանալուց հետո 10 օրը",
      "մինչև տվյալ ակտով նախատեսված ժամկետի լրանալուց հետո 15 օրը",
      "գործում է անժամկետ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՎԱՐՉԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 167,
    "question": "Լսված լինելու իրավունքը ապահովված չլինելը․",
    "correctAnswer": "բոլոր դեպքերում հանգեցնում է դատական կարգով վիճարկվող վարչական ակտի անվավերությանը",
    "incorrectAnswers": [
      "չի հանգեցնում վարչական ակտի անվավերության",
      "հանգեցնում է վարչական ակտի անվավերության, եթե գործով ապացուցվում է, որ անձի լսված լինելու իրավունքի ապահովումը կազդեր վարչական մարմնի կողմից այլ բովանդակությամբ վարչական ակտի կայացման վրա",
      "դատարանին տալիս է հայեցողություն վարչական ակտն անվավեր ճանաչելու կամ չճանաչելու հարցում"
    ]
  }
]
